\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=1.5cm,left=1.5cm,right=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, latexsym}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumerate}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\newcommand{\Ro}{\ensuremath{{\mathcal{R}_0}}}
\newcommand{\RM}{\ensuremath{{\mathcal{R}_M}}}
\newcommand{\ex}{\ensuremath{\vec{e}_{x}}}
\newcommand{\ey}{\ensuremath{\vec{e}_{y}}}
\newcommand{\ez}{\ensuremath{\vec{e}_{z}}}
\newcommand{\er}{\ensuremath{\vec{e}_{\rho}}}
\newcommand{\et}{\ensuremath{\vec{e}_{\varphi}}}
\newcommand{\vp}{\ensuremath{\varphi}}
\newcommand{\e}  {\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}  {\textrm d}      
\newcommand{\im}  {\mathrm{i}} %\newcommand{\im}  {\textrm i}
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}

\begin{document}
\noindent
{\sc{Universit\'e Paul Sabatier}}\hfill{\sc{Ann\'ee universitaire 2022--2023}}\\
{\sc{N3 M\'ecanique, \'Energ\'etique}}\hfill{\sc{S5 MECA3\textunderscore FluME1-TP}}\\[.15cm]
\HRule\\[0.25cm]
%{\large Nom~:\hfill Section~:\hspace{4cm}~\\[0.5cm]
 %Pr\'enom~:\hfill Groupe~:\hspace{3.85cm}~\vspace{-.0cm}}\\
%\HRule\\[-.25cm]
\begin{center}
{\Large \bfseries Enonc\'e du TP 1  \\  Pertes de charge régulières }\\
%{\Large \bfseries séances 1 et 2}\\
\end{center}
\vspace{-.25cm}
\HRule\\[-.25cm]
\begin{center}
{\it Dur\'ee~: 2 heures (1 séance) \\
}
\end{center}

\begin{figure}[!b]
\begin{center}
\includegraphics[width=17cm]{theorie.png}
\end{center}
\end{figure}

\section{Objectif}

\noindent Il s'agit d'étudier l'évolution de la perte de charge régulière en fonction du débit dans une canalisation à section constante circulaire.

\section{Rappel sur la perte de charge}

\newpage

\section{Manipulation}

\noindent Il s'agit de comprendre et de quantifier l'influence de la vitesse de l'écoulement sur la perte de charge régulière. Le dispositif expérimental consiste donc à faire s'écouler de l'eau dans une conduite de section circulaire de diamètre intérieur $D$ constant avec différents débits volumiques $Q$. Le dispositif expérimental doit permettre la mesure de la différence de pression entre deux points séparés d'une distance $L$ ainsi que la mesure du débit volumique $Q$.

Un schéma de principe est donné dans la figure \ref{figureschema}
\begin{figure}[!b]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{schema.png}
\caption{Schéma de l'écoulement étudié.}
\label{figureschema}
\end{center}
\end{figure}

La mise en place de l'écoulement dans la conduite résulte d'une surpression en entrée, et d'un réglage en sortie au moyen d'une vanne réglable. Pour générer la surpression en entrée, deux configurations sont possibles : dans une première configuration, la surpression est générée par un réservoir d'eau avec trop plein situé en hauteur (un château d'eau), à environ 3 mètre de hauteur, alimenté par une pompe. Dans une seconde configuration, la pompe est directement branchée en entrée de la canalisation. La seconde configuration permet évidemment d'obtenir des surpressions bien supérieures à celle du château d'eau, mais l'écoulement en entrée est beaucoup plus perturbé que celui généré par le chateau d'eau. 

Pour chaque réglage de débit, des mesures de pression sont obtenues aux points A et B par le biais de tubes piézométriques reliés au même réservoir de pression. Là encore, deux systèmes sont disponibles : soit des tubes piézométriques remplis d'eau et d'air, soit des tubes piézométriques remplis d'eau et de mercure. La densité du mercure valant 13.6 fois celle de l'eau, le second système permet des mesures de différences de pression plus élevées.

Le débit volumique $Q$ est estimé à partir d'une mesure du volume $V$ recueilli dans un bécher gradué pour un temps $T$ mesuré au chronomètre.

{\bf  On trouvera une expérience très similaire (mais simplement avec des manomètres à eau, pas à mercure, et sans château d'eau) sur le lien suivant :

\noindent \url{https://www.youtube.com/watch?v=0Ad3hsWsCM8} }

\begin{enumerate}
\item Montrer que $\Delta X_{reguliere}$ entre $A$ et $B$ vaut 
$\Delta X_{reguliere}=-\Delta P=P(x_A)-P(x_B)>0$
\item Montrer alors que $\Delta X_{reguliere}=\rho_{eau} g \left( h_A - h_B\right)$ lorsque les tubes piézométriques sont ceux remplis d'eau et d'air
\end{enumerate}

Lorsqu'on bascule sur le systèmes de tube piézométriques remplis de mercure et d'eau, on peut revenir à une différence de hauteur d'eau équivalente au moyen de la formule suivante :
$$\Delta h_{eau,eq}=\frac{\rho_{mercure}-\rho_{eau}}{\rho_{eau}} \Delta h_{mercure}$$

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item En partant d'un débit nul, régler puis mesurer (appeler l'enseignant ou le technicien) le débit pour
imposer $\Delta h_{eau} = 2\ cm$, $4\ cm$, $6\ cm$, $8\ cm$, $10\ cm$, puis $15\ cm$, $20\ cm$, $25\ cm$, etc  jusqu`a ce que
$\Delta h_{eau}$ soit trop important pour les tubes piezométriques à eau.

\item Appeler alors l'enseignant ou le technicien pour basculer sur le circuit de mercure.
En partant d'un débit maximum cette fois-ci (noté $\Delta h_{mercure,max}$), régler puis mesurer le débit
pour $\Delta h_{mercure,max}$, $\Delta h_{mercure,max}-2\  cm$ etc jusqu`a $\Delta h_{mercure}=0$.
\end{enumerate}

\section{Exploitation des résultats}

\noindent On se propose de comprendre l'évolution de $\Delta P$ en fonction de la vitesse débitante $U_{deb}$. Pour cela, on adopte une représentation adimensionnelle et on souhaite tracer la courbe :
$$\lambda=f(Re)$$
où $\lambda=-\frac{D}{L} \frac{\Delta P}{\frac{1}{2} \rho_{eau} U_{deb}^2}>0$ est le coefficient de perte de charge régulière, et $Re=U_{deb} D /\nu_{eau}$ le nombre de Reynolds de l'écoulement dans la conduite cylindrique.

On précise que    $\rho_{eau}=1\ kg/L$, $\rho_{mercure}=13.6\ kg/L$, et que la viscosité cinématique de l'eau   $\mu_{eau}$ dépend de la température comme indiqué dans la  figure \ref{figuremu}.

\begin{table}[htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
température $\theta$ & viscosité cinématique $\nu$ \\ 
\hline
$0^{\circ}C$ & 1.790 $10^{-6}\ m^{2}s^{-1}$  \\
$10^{\circ}C$ & 1.310 $10^{-6}\ m^{2}s^{-1}$ \\
$20^{\circ}C$ & 1.010 $10^{-6}\ m^{2}s^{-1}$ \\
$30^{\circ}C$ & 0.800 $10^{-6}\ m^{2}s^{-1}$ \\
$40^{\circ}C$ & 0.656 $10^{-6}\ m^{2}s^{-1}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Viscosité cinématique de l'eau en fonction de la température.}
\label{figuremu}
\end{table}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item Montrer que pour un écoulement de Poiseuille, on a une prédiction théorique qui s'écrit : $\lambda = \frac{64}{Re}$
\item Tracer sur le même graphique, en représentation log-log, la courbe théorique $\lambda=f(Re)$ pour un écoulement de Poiseuille (une courbe continue, évidemment) et la courbe expérimentale (des points, évidemment). Délimiter trois zones correspondant à trois types d'écoulements.
\item Est-ce que le choix de l'alimentation en entrée de la conduite (château d'eau ou pompe directement) ou du système de mesure de la différence de pression (manomètres à eau ou à mercure) a un effet sur la courbe expérimentale $\lambda=f(Re)$ ? Vous justifirez votre réponse à la fois avec des arguments théoriques mais aussi sur la base des données expérimentales.
\item A l'aide d'abbaques classiques que vous chercherez, déduire la valeur $\epsilon$ de la rugosité de la conduite. 

\end{enumerate}












\end{document}

